總辭至少能拯救民主派

首先，應該誰都知道我並沒有興趣讓民主派留在臨立會那麼醜惡。不過，同時，總辭對我來說，只是一種頭痛醫頭，腳痛醫腳的行為。

今天之所以總辭，是因為很多人現在才察覺議會無路可走了，想要來個最後一擊，製造一個夠大的國際新聞。那我必須很認真的指出，你在 2016 年巴治奧游小姐 DQ 時總辭，在當時就直接否認立法會的合法性，才有足夠的效果。

現在不僅是太遲，而且在抗爭了一年，再加上武漢肺炎之下，總辭的效果再折再打折，這個理論上最後的一擊，在這樣的環境下，恐怕會變成一個不怎樣被重視的小新聞。

當年的遲鈍與貪心，終究四年後你還是要面對同一個情況，你手上多了一點錢，但那一點錢救不了你的。你多了一點錢，你少了四年的時間，而四年的時間其實比那點錢更有價值。

況且，總辭本來就不是計劃的一部份，沒有事前佈置，沒有後續招式，僅是臨時起意的儀式，就像格鬥和下棋一樣，如果你對下一招沒有計劃的話，這種過度簡單的攻擊是很容易就被擋下來的。

為何不是一年前總辭呢？為何不是四年前總辭呢？沒有人說過嗎？提出過嗎？沒有人指出立法會是垃圾嗎？沒有好的時機嗎？不是，就是被眼前議席利益的小便宜吸引住而已。因為這些小眉小眼的利益，一大堆人寧可相信立法會是有用的，為了這愚蠢的思想折損大量的資源和時間。

所以我對總辭的效果沒有任何期望，和一切其他事情一樣，一些十年前有人想到，幾年前就該實行的東西，被拖到差不多完全沒有效果時，大家才決定去做。就像一塊 pizza，不趁熱吃，三天之後他已經無法回到當初的狀況了。

總辭的正面意義倒不是沒有。
是的他沒法對抗政府，但他能夠啟動民主派的自癮能力。

因為他基本上會對民主派來一次大清洗，失去了議席利益和議席，以及選舉機器失去了作用之後，這些因選舉而來的人，會隨著沒有議席利益的民主運動而不斷的剝落，消失，淡出。

把這些貪圖議席利益，貪圖各種職位的鼠狼給清理走，是必須的，民主運動要回復健康，最好的方法，就是無利可圖。沒有議席，沒有職位，沒有 NGO，沒有光環，等著你的只有囚禁，受傷，貧窮，臭名與死亡，才能夠把民主計 動洗淨回到他應有的模樣。

只要不要偏執到躲進 NGO 世界繼續腐敗的話，失去選舉和議席，才會強行促使民主派來一次新陳代謝，總辭以及無法選舉，會讓民主派來一次改革，他會失去不少力量和錢，但留下來的人可能會稍為修正香港民主運動，將他從腐朽的選舉機器，變回一個「爭取建立民主」，可能會產生新的領袖，而且接受你在專制中爭取民主，就沒辦法合法這個現實。

當民主派意識到過去二十年是個錯誤，而且白費了很多人的青春與光陰後，民主派可能會有救，那，也只是可能。但總比之前那樣被選舉與議席腐化至面目全非好多了。

民主的背後總是血腥暴力的，何必自欺欺人，接受了，香港就有希望。

鄭立唔開嘲諷mode，係好認真嘅建議嚟